韓國流行文化的危機

2018-01-23

無論歐美極力抗拒韓國流行文化向西方擴散，也無法阻止韓國流行文化的氣焰。透過電視劇、電影和音樂，韓國流行文化不斷向全球輸出，幾乎超越了日本文化對世界的影響。儘管歐洲（特別是英國）力拒韓國流行文化，將大量韓國電影拒諸門外，不在戲院上映（或是把上映時間拖一年半載），互聯網的正版與侵權的韓國影視卻依然把韓國流行文化出口至文化歐美地區。而在東亞，韓國流行文化更是毫無阻力。文化的相似性使韓國流行文化很容易就取代了日本流行文化，形成「韓風」。韓國電影取代了香港電影，韓國電視劇取代了台灣電視劇，韓國流行曲取代了日本流行曲。PSY的一首《江南style》洗腦神曲透過YouTube直捲全球，《大長今》開創了港台的韓劇潮流，而《屍殺列車》、《軍艦島》、《逆權司機》、《與神同行》等電影更在東亞各國取得空前成功。相反，日本流行文化面臨進退失據的困局，甚至連動漫和小說的江湖地位也受到韓國挑戰。然而，韓國流行文化的風光卻掩蓋了其背後嚴重的危機。

所有流行文化必須依賴傳統文化的資源才得以成長。創作不是無中生有的空想；只有上帝的創造才是絕對的無中生有。廚師的烹飪再高超，也不能創造食材；畫家的畫功才卓越，也不能創造顏料。傳統文化價值就是創作的原料。無論你是認同還是反對傳統文化價值，你也必須利用傳統文化的資源表達你獨特的見解和創造。沒有「孔家店」的存在，就不可能出現「打倒孔家店」。共匪卻不明白這道理，幾乎把所有傳統文化皆在文化大革命付諸一炬，用馬列毛鄧思想把文化創作限制在狹小的九宮格內，結果就是令自己的文化實力永遠不能超越日韓。你想拍鬼怪電影嗎？共產黨禁止鬼神的題材。你想談佛學、道家嗎？共產黨不許你宣傳宗教思想。但南韓完全沒有這種限制。《商道》小說原著講儒學（以及很生硬地加入了天主教神學），電視劇講佛學；《哭聲》講韓國巫教，《與神同行》講韓國民間信仰。

並非所有韓國的影視與小說作品皆有效地與其傳統文化形成對話，然而成功的韓國韓視與小說作品必然是利用了韓國傳統文化資源。韓國傳統文化資源即使不及日本傳統文化深厚，其價值系統依然非常龐大，幾乎把中國大陸已經沒落的華夏哲學與民間信仰都搬過去了。而且，由於韓國未曾經歷文化大革命，傳統文化保存得比中國大陸更好。即使巫教再衰落，起碼還未去到失傳的地步。儒家思想、大乘佛教、道家思想，還有本土化的道教與韓國巫教互相結合，再加入近代在韓國發揚光大的基督宗教信仰，令韓國文化到處都是價值和意義的資源。你根本無須大費周章為作品找一個核心哲學問題或人文關懷，因為在韓國文化裡，哲學問題與人文關懷無處不在。

然而，韓國流行文化隱藏著一個嚴重的危機，就是傳統文化與流行文化的斷裂。此一危機不會馬上出現，卻看以在未來二十年來預見。當前絕大多數韓國的知名導演的年齡都在五十歲或以上，例如《八月照相館》的許秦豪（《八月照相館》是名作，大家應該看一下）以及《商道》、《大長今》、《李祘》及《朝鮮王朝500年》的李丙勳（他可能是當代韓國導演當中最了解韓國傳統文化的一個）。可是，語言卻成為新一代探索與反省自身傳統文化資源的極大障礙。自從1970年朴賊正熙發表漢字廢止宣言後，漢文淪為選修科。八十年代後期，韓國的報紙亦減少使用漢字。結果，韓國在九十年代後期出現了完全不認識漢字的新一代人進入勞動市場。直到2011年，韓國才恢復小學正規的漢字教育；然而，此乃為時以晚。會看漢字不等於會看漢文。漢文（文言文）教學並不只是認字那麼簡單，而是要訓練學生閱讀古代朝鮮漢籍，理解傳統文化，認識自己。但偏偏00後的家長已經有不少都是漢字文盲。他們不讀漢文，甚至漢字也看不懂，讀《東國通鑒》也要看現代諺文翻譯，根本無法直接理解自身的傳統文化。於是，韓國就形成了一批根本不理解自身傳統文化的觀眾，同時亦形成一批不理解自身傳統文化的創作與演藝人員。年青的演員沒學識是沒所謂的，總之李英愛會根據劇本演好徐長今這角色就好了，她根本不用學漢文，讀朝鮮史再去思考中宗是個甚麼人。可是，當編劇、導演和作家都是一群不懂漢文、不認識自身文化傳統的80後、90後的時代，那麼韓國文化將會面臨創作危機。這不是說韓國的文化資源耗盡了，而是新一代的創作人將完全不知道如何理解自身文化傳統。《神機箭》和《明成皇后》這種完全扭曲自身傳統文化的爛片將會成為韓國將來的主流作品，而從此以後就再沒有一套比得上《商道》或《大長今》的經典名作。這一場文化災難將會令韓國流行文化步去衰落，猶如香港流行文化一樣。而面對這個危機，韓國政府能做的，只能是減低其破壞力。即使韓國政府把諺文派都槍斃了，全面強制由幼稚園開始實行漢文及儒家哲學教育，也要用二十年時間才能培養出一代對自身傳統文化有基本理解的觀眾群和創作人員。但歲月如流，當你還在慢慢地補救的時候，日本文化就可能已經復活了，甚至可能我們今日一直看不起的中國大陸和越南也可能會後來居上。韓國文化之成功在於活用傳統，失敗在於失去傳統。然而，將來韓國文化無可避免的衰落，將會是東亞其他傳統文化深厚的國家一個重要機遇。

篇文連語言同文字都未分到

嗰啲倒模樂團、倒模偶像同韓國傳統文化有乜關係

梗係有睇
講緊取材嘛
但嗰啲倒模樂團，唱啲倒模歌、跳啲倒模舞，有咩傳統元素喺入面？

老老實實
我年紀老脫晒節
韓國嘢而家仲流唔流行？
定係已經回晒塘？

寫一大篇垃圾似是而非 扮有文化

討論韓國流行文化只需要三個字

「死韓狗」

你會唔會同TVB拍溏心風暴導演講文化？
你會唔會同一班淨係識得修眉gay男 摟屎忽整容雞講文化？

真係代溝 唔明有咩好聽
有時有種感覺
呢啲受歡迎嘅氣氛係被刻意誇大

江南style爆紅嗰排
九龍灣德福廣場某電器舖有部對住商場嘅電視長期播該MV
永遠有一堆人企喺度睇
情況持續起碼半年
都唔知班友係咪有錢收
大佬呀仲未睇厭？

韓狗文化好單一
做唔到同日本文化比較

你睇班唔知醜多性幻想C9中意big bang小白臉
又一班毒撚中意少時 twice摟屎忽
愈黎愈小眾活動

技窮到要話孔子係韓國傳承
可以想像下一步除左賣老母仲有乜gimmick

中文個「寵」字係韓國創造

呢個一定係 寵寵寵!寵!!寵!!!!

老老實實 文化嘅傳統唔會影響到佢發展
當時日本率先放棄中國文化/傳統 繼而大量輸入西方文化
以致今時今日咁成功
韓國繼而學習西方文化 引致今日係亞洲嘅影響力
反而係啲傳統思想先會拖累空前發展
所以好明顯地呢篇文祗係啲飛機文
唔肯承認韓國成功過鄰國

淨係記得核突支那style

當時仲吹奏話外國都好流行
係有人攞嚟跳下舞
不過多數都係拎嚟笑
而家提番都覺得柒
更加冇人拎番嚟播

好似香港咁
啲代理買咗番嚟
梗係有咁大吹咁大
用旗下媒體不斷吹奏
就好似某雜誌成日影啲明星出入某club，等人以為嗰度係名人蒲點
梗係啦，間club同集團嘅

唔好講到日本為左引入西方文化而放棄「中國」文化好喎
日本自己既文化去哂邊？
韓國成功既只係小眾target咋喎

我又唔覺有咩野
人既審美係會疲勞, 娛樂圈而家跟曬韓國果種Style, 遲早觀眾就會睇到厭而唔再睇, 到時就會轉番去另一樣新既流行文化, 政府或其他人如果出於市場因素以外既野阻著曬, 反而係抑制咗呢個睇到厭既過程, 幫人吊著條命

一早唔紅啦
我們00後聽中國的音樂了

我們連登仔早就不喜歡韓國了

但世界只有我們獨醒

通常啲人研究韓國流行文化，好鍾意用Cultural Hybridity同Cultural Product。雖然都有關係，但我覺得佢會咁盛行，用Marketing嘅角度去睇會直接啲。

全球採購，再透過新媒體去開發各地市場，同時係幫到果樣產品係韓國本地發展，而唔係直接進軍外國市場，所以我都認同有人話韓國文化商品對準嘅係niche market。比起自己無能力應付嘅需求，去諗自己嘅能力點樣可以滿足可以觸求嘅需求會更實際。

呢篇野講緊韓國電視劇同電影
關Kpop 咩野事？
成班友唔睇內文

電影電視咪又係同一班人做
既然歌可以跟傳統文化無關而成功
點解電影電視又唔得呢？

呢篇文主要講傳統文化斷層，佢應該係想講文史哲對創作嘅重要？咁呢方面我係認同，但我唔覺得南泡有放棄傳統文化，去漢化就真嘅

屌，原來係蒸魚安，咁唔怪得語言同文字都未分得清就走去話人去漢化會搞到新一代變文化盲毛

文史哲啟發創作就唔見有喇
攞嚟（或偷用他國文化當係自己嘢）J大韓民族有幾威水就大把

「相反，日本流行文化面臨進退失據的困局，甚至連動漫和小說的江湖地位也受到韓國挑戰。」

有威脅過咩？

日本外判俾泡菜畫嗰啲動畫畫到崩撚晒嗰隻威脅掛

蒸魚安寫嘅文唔使咁認真

唔想討論南泡嘅民族性。我自己其實覺得電影同電視劇嘅架構，同有細節留伏筆埋到個尾，會比較重要。創作意念係重要，但架構同細節先係影響到好壞。我覺得就算唔識漢字，南泡開歷史劇要做考究都唔係難事。

寫住挑戰緊人哋啲江湖地位喎

韓流都係靠上一代打響嘅路先可以發展成咁
全智賢 宋慧喬 金喜善 權相佑 張赫呢d個個將韓劇韓影推到出國際
依家韓國好似香港咁 個個食住前輩嘅餘暉
好似外國人講香港永遠都剩係記得周潤發 四大天王 成龍咁

韓國一日唔用返漢字，一日都會有依個問題
依家年青人除左自己既名外，基本上都唔會識其他漢字（連大韓民國四隻字都唔識寫）
讀書除非你係讀法律、醫學、中醫（佢地講韓醫），如果唔係亦唔洗點學漢字。
點了解自己歷史？

韓國電影真係幾好睇 光洲都拎出黎拍好多提材都無禁忌自由發揮，希望大陸有日會拍到8964電影

係東南亞係，特別韓流2.0(Kpop)
但係令歐美會注意韓國電影，係因為韓國一啲血腥暴力恐佈電影。外國影迷會叫韓國呢類電影做Korean Horror。

但韓國大部份傳統文化都係古中國文化
日本傳統文化多受中國影響
但韓國即頭係中國個套

長期係中國既藩屬國，中國玩咩佢地就會玩咩
去漢化其實同玩死自己冇咩分別
去漢字已經係其中一個問題

韓國歷史書完全係文言文，100％互通
識漢字既我地都未必會睇得明，正如我地唔會好明古中國歷史書
更何況係字都唔識隻既韓國人？

當然好多歷史書都已經翻譯做泡文
但始終唔識漢字係極難了解當中既真意